\chapter*{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}
\addcontentsline{toc}{chapter}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}

\begin{enumerate}
    \item \label{urent-reqs} Договор о предоставлении права использования Сервиса Юрент --- Шеринг самокатов и велосипедов Юрент~$\sslash$~Режим доступа: \url{https://urent.ru/docs/accession.html} (дата обращения: 15.04.2023).
    \item \label{urent-cities} О компании --- Шеринг самокатов и велосипедов Юрент~$\sslash$~Режим доступа: \url{https://urent.ru/about.html} (дата обращения: 08.05.2023).
    \item \label{whoosh-reqs} Ответы на вопросы --- Шеринг самокатов Whoosh~$\sslash$~Режим доступа:
    \item \label{popularity} Пологойко М.~Д. Перспективы использования сервисов проката электросамокатов в повседневных перемещениях по городу~$\sslash$~Скиф. Вопросы студенческой науки. --- 2021. --- №57~(5). --- С.~315--319.
    \item \label{hype} Прокат самокатов в Москве --- Аренда самокатов~$\sslash$~Режим доступа: \url{https://arenda-samokatov.ru/prokat-samokatov-v-moskve/} (дата обращения: 19.03.2023).
          \url{https://whoosh-bike.ru/faq} (дата обращения: 25.03.2023).
    \item \label{yago} Самокаты --- Яндекс Go~$\sslash$~Режим доступа: \url{https://go.yandex/ru_ru/lp/rides/scooter} (дата обращения: 26.03.2023).
    \item \label{yago-reqs} Условия аренды электросамоката Яндекс Go --- Яндекс Правовые документы~$\sslash$~Режим доступа: \url{https://yandex.ru/legal/samokaty/} (дата обращения: 15.04.2023).
    \item \label{urent} Шеринг самокатов и велосипедов Юрент~$\sslash$~Режим доступа: \url{https://urent.ru/} (дата обращения: 26.03.2023).
    \item \label{whoosh} Шеринг самокатов Whoosh~$\sslash$~Режим доступа: \url{https://whoosh-bike.ru/} (дата обращения: 26.03.2023).
\end{enumerate}