\chapter*{ВВЕДЕНИЕ}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ВВЕДЕНИЕ}

Бурный рост мегаполисов предъявляет все более строгие требования к городской мобильности. Ответом на современные вызовы стали сервисы кикшеринга (англ. kicksharing), в которых пользователи могут арендовать электрические самокаты, велосипеды или другие транспортные средства на короткий период времени.

Основной отличительной чертой кикшеринга является возможность аренды транспорта на несколько минут или часов, что делает его удобным для передвижения по городу на короткие расстояния. Кикшеринг становится все более популярным в городах по всему миру, так как он представляет собой экологически чистый и удобный способ передвижения.

Массовое использование электросамокатов в качестве городского транспорта началось сравнительно недавно: в России сервисы проката электросамокатов появились в 2018 году. Сегодня арендовать электросамокаты можно в более чем 100 городах страны~[\ref{urent-cities}].

В связи с растущей популярностью подобных сервисов~[\ref{popularity}] все чаще возникает проблема хранения операционных данных о поездках, пользователях, парке электросамокатов и многом другом.

Целью данной работы является проектирование и разработка базы данных для хранения данных сервиса краткосрочной аренды электросамокатов.

Для достижения данной цели необходимо решить следующие задачи:

\begin{itemize}
	\item проанализировать варианты представления данных и выбрать подходящий вариант для решения задачи;
	\item проанализировать системы управления базами данных и выбрать подходящую систему для хранения данных;
	\item спроектировать базу данных, описать ее сущности и связи;
	\item реализовать интерфейс для доступа к базе данных;
	\item реализовать программное обеспечение, позволяющее взаимодействовать со спроектированной базой данных.
\end{itemize}