\chapter*{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}
\addcontentsline{toc}{chapter}{СПИСОК ИСПОЛЬЗОВАННЫХ ИСТОЧНИКОВ}

\begin{enumerate}
    \item \label{urent-reqs} Договор о предоставлении права использования Сервиса Юрент --- Шеринг самокатов и велосипедов Юрент~[Электронный ресурс]. Режим доступа:~\url{https://urent.ru/docs/accession.html}~(дата обращения:~15.04.2023).
    \item \label{urent-cities} О компании --- Шеринг самокатов и велосипедов Юрент~[Электронный ресурс]. Режим доступа:~\url{https://urent.ru/about.html}~(дата обращения:~08.05.2023).
    \item \label{whoosh-reqs} Ответы на вопросы --- Шеринг самокатов Whoosh~[Электронный ресурс]. Режим доступа: \url{https://whoosh-bike.ru/faq}~(дата обращения:~08.05.2023).
    \item \label{popularity} Пологойко М.~Д. Перспективы использования сервисов проката электросамокатов в повседневных перемещениях по городу~$\sslash$~Скиф. Вопросы студенческой науки. --- 2021. --- №57~(5). --- С.~315--319.
    \item \label{hype} Прокат самокатов в Москве --- Аренда самокатов~[Электронный ресурс]. Режим доступа:~\url{https://arenda-samokatov.ru/prokat-samokatov-v-moskve/}~(дата обращения:~19.03.2023).
    \item \label{yago} Самокаты --- Яндекс Go~[Электронный ресурс]. Режим доступа:~\url{https://go.yandex/ru_ru/lp/rides/scooter}~(дата обращения:~26.03.2023).
    \item \label{yago-reqs} Условия аренды электросамоката Яндекс Go --- Яндекс Правовые документы~[Электронный ресурс]. Режим доступа:~\url{https://yandex.ru/legal/samokaty/}~(дата обращения:~15.04.2023).
    \item \label{urent} Шеринг самокатов и велосипедов Юрент~[Электронный ресурс]. Режим доступа:~\url{https://urent.ru/}~(дата обращения:~26.03.2023).
    \item \label{whoosh} Шеринг самокатов Whoosh~[Электронный ресурс]. Режим доступа:~\url{https://whoosh-bike.ru/}~(дата обращения:~26.03.2023).
    \item \label{rest} Шор А. М. Сравнительный анализ подходов в разработке api веб-приложений~$\sslash$~StudNet. --- 2020. --- №3~(9). --- С.~533--540.
    \item \label{chakra} Chakra UI --- A simple, modular and accessible component library that gives you the building blocks you need to build your React applications~[Электронный ресурс]. Режим доступа: \url{https://chakra-ui.com/}~(дата обращения:~08.05.2023).
    \item \label{docker} Docker: Accelerated, Containerized Application Development~[Электронный ресурс]. Режим доступа: \url{https://www.docker.com/}~(дата обращения:~08.05.2023).
    \item \label{koa} Expressive middleware for node.js using ES2017 async functions~[Электронный ресурс]. Режим доступа: \url{https://github.com/koajs/koa}~(дата обращения:~08.05.2023).
    \item \label{jest} Jest --- Delightful JavaScript Testing~[Электронный ресурс]. Режим доступа: \url{https://jestjs.io/ru/}~(дата обращения:~08.05.2023).
    \item \label{dmbs} Most popular relational DBMS 2022 --- Statista~[Электронный ресурс]. Режим доступа: \url{https://www.statista.com/statistics/1131568/worldwide-popularity-ranking-relational-database-management-systems/}~(дата обращения:~08.05.2023).
    \item \label{osm} OpenStreetMap~[Электронный ресурс]. Режим доступа: \url{https://www.openstreetmap.org/}~(дата обращения:~08.05.2023).
    \item \label{pg-promise} PostgreSQL interface for Node.js~[Электронный ресурс]. Режим доступа:~\url{https://github.com/vitaly-t/pg-promise}~(дата обращения:~08.05.2023).
    \item \label{postgres} PostgreSQL: The World's Most Advanced Open Source Relational Database~[Электронный ресурс]. Режим доступа: \url{https://www.postgresql.org/}~(дата обращения:~08.05.2023).
    \item \label{react} React~[Электронный ресурс]. Режим доступа: \url{https://react.dev/}~(дата обращения:~08.05.2023).
    \item \label{sqlstring} Simple SQL escape and format for MySQL~[Электронный ресурс]. Режим доступа: \url{https://github.com/mysqljs/sqlstring}~(дата обращения:~08.05.2023).
\end{enumerate}